\section{Zufallsvariablen, Verteilungen, Momente}
\label{sec:zufallsvariablen}

Zufallsvariablen bilden Ereignisse (also Mengen) auf Zahlen ab.

$$
X : \Omega \to \mathbb{R}
$$

Die Zufallsvariable (ZV) $X$ definiert somit eine Partition von $\Omega$. Jedem Element $A_i$ der Partition wird eine Zahl $x_i$ zugeordnet.

Für die Zufallsvariable $X$ kann dann auch eine Wahrscheinlichkeitsverteilung $P(A_i) = p_X(x_i)$ bestimmt werden. Zufallsvariablen können diskret oder kontinuierlich sein.

\subsection{Wahrscheinlichkeitsverteilung}
\label{sec:wahrscheinlichkeitsverteilung}

Wenn eine Menge von $N$ sich gegenseitig ausschließenden Ereignissen $A_i$ die Menge $\Omega$ vollständig abdeckt und $\sum_{i=1}^{N} P(A_i) = 1$ gilt, dann beschreiben die Zahlen $P(A_i) = p_X(x_i) > 0$ eine \textit{Wahrscheinlichkeitsverteilung}.

Die kumulative Wahrscheinlichkeitsverteilung wird mit

$$
F_X(x) = \sum_{x_i \leq x} p_X(x_i)
$$

angegeben. Es gilt:

$$
F_X(-\infty) = \lim_{x \to -\infty} F_X(x) = 0 \qquad F_X(\infty) = \lim_{x \to \infty} F_X(x) = 1
$$

$F_X$ ist monoton steigend.

\begin{beispiel}[Idealer Würfel]
Im Fall des idealen Würfels ergibt sich eine Gleichverteilung.

% Grafik: Stabdiagramm p_X(xᵢ) über Symbol xᵢ (1–6), alle Werte bei 1/6 ≈ 0{,}167
\end{beispiel}

\subsection{Relative Häufigkeiten}
\label{sec:relative-haeufigkeiten}

Die im theoretischen Modell des idealen Würfels angenommenen Wahrscheinlichkeiten lassen sich im Experiment mit einem realen Würfel näherungsweise verifizieren.

\begin{beispiel}[Würfelwurf mit $M = 50$]
Wir werfen einen Würfel $M = 50$ mal und registrieren die Ergebnisse:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccc}
  \hline
  Elementarereignis              & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ & $x_5$ & $x_6$ \\
  Zahlensymbol                   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
  beob.\ Häufigkeit $M_i$        & 9 & 8 & 10 & 7 & 8 & 8 \\
  relative Häufigkeit $M_i/M$    & $\frac{9}{50}$ & $\frac{8}{50}$ & $\frac{10}{50}$ & $\frac{7}{50}$ & $\frac{8}{50}$ & $\frac{8}{50}$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{beispiel}

Wenn das Experiment „unendlich" oft unter gleichen Bedingungen wiederholt wird, nähern sich die relativen Häufigkeiten einer festen Zahl, z.\,B.\ im Fall eines Würfels den Wahrscheinlichkeiten $\frac{1}{6}$.

\subsection{Häufigkeit und Histogramm}
\label{sec:histogramm}

Berechnung relativer Häufigkeiten:

\begin{itemize}
  \item Zahl aller Experimente: $M$
  \item Anzahl der Ereignisse $x_i$: $M_i$
  \item Relative Häufigkeit des Ereignisses $x_i$: $\dfrac{M_i}{M}$
\end{itemize}

% Grafik: Histogramm – links absolut (Häufigkeit Mᵢ über Symbol 1–6), rechts relativ (rel. Häufigkeit Mᵢ/M über Symbol 1–6)

\subsection{Das Gesetz der großen Zahlen}
\label{sec:gesetz-grosse-zahlen}

\begin{bemerkung}
Aus dem obigen, einmal durchgeführten Experiment des fünfzigfachen Würfelns mit den dargestellten relativen Häufigkeiten darf man nicht den Schluss ziehen, dass der Würfel \textit{generell} die Zahl drei häufiger produziert als die anderen Zahlen. Die beobachteten Unterschiede sind der Zufälligkeit des Würfelvorgangs geschuldet. Es ist ein zentrales Anliegen der Wahrscheinlichkeitsrechnung, die Unsicherheiten, die sich in der Ausführung von Experimenten ergeben, zu quantifizieren, so dass gesicherte Schlussfolgerungen möglich werden. Das nachfolgende Gesetz der großen Zahlen betrachtet hierzu die wiederholte, sehr häufige Ausführung von Experimenten.
\end{bemerkung}

Ein Experiment werde $M$-mal unabhängig durchgeführt und es sei $\xi_i \in \{0,1\}$ die Indikatorvariable für ein Ereignis $A$ im $i$-ten Versuch. Es gilt $\xi_i = 1$, falls $A$ im $i$-ten Versuch eintritt und sonst $\xi_i = 0$. Für $\varepsilon > 0$ gilt dann das (schwache) Gesetz der großen Zahlen:

$$
\lim_{M \to \infty} P\!\left(\left\{\left|\frac{1}{M}\sum_{i=1}^{M} \xi_i - P(A)\right| \leq \varepsilon\right\}\right) = 1.
$$

\subsection{Erwartungswert}
\label{sec:erwartungswert}

Allgemein erhält man, wenn eine Zufallsvariable $X$ die Werte $x_1, x_2, \ldots$ annehmen kann, den statistischen Mittelwert $\mathrm{E}\{X\}$, der häufig auch als \textit{Erwartungswert} bezeichnet wird, aus

$$
\mu_X = \mathrm{E}\{X\} = \sum_i x_i\, p_X(x_i)
$$

Weiterhin erhält man den quadratischen Mittelwert

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \sum_i x_i^2\, p_X(x_i)
$$

und die Varianz

$$
\mathrm{var}\{X\} = \mathrm{E}\{(X - \mu_X)^2\} = \sum_i (x_i - \mu_X)^2\, p_X(x_i).
$$

\begin{beispiel}[Erwartungswert: Bitgruppen]
Eine Quelle sendet Bitgruppen $A_i$ unterschiedlicher Länge $l_i \in \{1,2\}$ mit den Wahrscheinlichkeiten $P(A_i)$ aus.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
  \hline
  Ereignis & gesendete Bitgruppe & Wahrscheinlichkeit $P(A_i)$ \\
  \hline
  1 & 0  & 0{,}1 \\
  2 & 1  & 0{,}1 \\
  3 & 00 & 0{,}4 \\
  4 & 11 & 0{,}4 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

Wie viele Bits werden pro Bitgruppe im Mittel gesendet?
\end{beispiel}

\subsection{Binomialverteilung}
\label{sec:binomialverteilung}

Es wird ein Experiment mit zwei möglichen Ereignissen $A_1$ und $A_2$ und den zugehörigen Wahrscheinlichkeiten $P(A_1)$ und $P(A_2) = 1 - P(A_1)$ betrachtet. Dieses Experiment wird $N$-fach wiederholt, wobei die Versuche als statistisch unabhängig anzusehen sind. Die Wahrscheinlichkeit, dass das Ereignis $A_1$ dabei $k$ mal auftritt, beträgt

$$
P(k \text{ mal } A_1) = \binom{N}{k} P(A_1)^k \cdot (1 - P(A_1))^{N-k}
$$

Wir definieren somit eine Zufallsvariable $K$ mit der Wahrscheinlichkeitsverteilung $p_K(k) = P(k)$ und $k \in \{1, \ldots, N\}$.

% Grafik: Stabdiagramme für N=10, P(A₁)=0{,}5 (links) und N=10, P(A₁)=0{,}1 (rechts)

\subsection{Poisson-Verteilung}
\label{sec:poisson-verteilung}

Die Poisson-Verteilung beschreibt die Zahl $K$ der Ereignisse innerhalb eines Beobachtungsintervalls, wenn diese Ereignisse unabhängig auftreten und die mittlere Auftrittsrate $\lambda$ bekannt ist. Es gilt:

$$
p_X(k) = e^{-\lambda} \frac{\lambda^k}{k!}
$$

$$
\mathrm{E}\{X\} = \sum_{k=0}^{\infty} k \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} = \lambda
$$

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \sum_{k=0}^{\infty} k^2 \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} = \lambda^2 + \lambda
$$

$$
\mathrm{var}\{X\} = \mathrm{E}\{X^2\} - \mathrm{E}\{X\}^2 = \lambda
$$

% Grafik: Stabdiagramme für λ=1 (links) und λ=10 (rechts), jeweils p_K(k) und F_K(k) über k von 0 bis 20

\subsection{Übergang zu Verteilungsdichten}
\label{sec:verteilungsdichten}

\begin{itemize}
  \item Bisher wurde einem diskreten Wert $x_i$, bzw.\ der einelementigen Menge $\{A_i\}$ eine positive Wahrscheinlichkeit zugeordnet.
  \item Für kontinuierliche Zufallsvariablen besitzen nur Intervalle positive Wahrscheinlichkeiten, der einzelne Punkt hat die Wahrscheinlichkeit 0.
  \item Die Wahrscheinlichkeit, dass die Variable $X$ im Intervall $[a,b]$ liegt, lässt sich dann über den Flächeninhalt einer Dichtefunktion angeben:
\end{itemize}

$$
P(X \in (a,b)) = \int_a^b p_X(u)\,\mathrm{d}u,
$$

wobei $p_X(u)$ die Wahrscheinlichkeitsdichte bezeichnet.

\subsection{Eigenschaften der Wahrscheinlichkeitsdichte}
\label{sec:ws-dichte-eigenschaften}

Die WS-Dichte $p_X(u)$ soll den folgenden Eigenschaften genügen:

\begin{itemize}
  \item $p_X(u) \geq 0$ für alle $u \in \mathbb{R}$
  \item $p_X(u)$ ist stückweise stetig
  \item $\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} p_X(u)\,\mathrm{d}u = 1$
\end{itemize}

Durch diese Festlegungen wird ein Wahrscheinlichkeitsmaß definiert.

\subsection{Erwartungswerte kontinuierlicher ZV}
\label{sec:erwartungswert-kontinuierlich}

Der Erwartungswert einer kontinuierlichen Zufallsvariablen $X$ ist mit

$$
\mathrm{E}\{X\} = \int_{-\infty}^{\infty} x\, p_X(x)\,\mathrm{d}x
$$

gegeben, wobei $\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} |x|\, p_X(x)\,\mathrm{d}x < \infty$ gelten muss.

Für eine stückweise stetige Funktion $g\colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ einer Zufallsvariablen $X$ mit $\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} |g(x)|\, p_X(x)\,\mathrm{d}x < \infty$ gilt:

$$
\mathrm{E}\{g(X)\} = \int_{-\infty}^{\infty} g(x)\, p_X(x)\,\mathrm{d}x
$$

\subsection{Momente einer Wahrscheinlichkeitsdichte}
\label{sec:momente}

\begin{itemize}
  \item Mittelwert: $\mathrm{E}\{X\} = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} x\, p_X(x)\,\mathrm{d}x$ \hfill (erstes Moment)
  \item Leistung: $\mathrm{E}\{X^2\} = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} x^2\, p_X(x)\,\mathrm{d}x$ \hfill (zweites Moment)
\end{itemize}

Die Leistung der um den Mittelpunkt bereinigten Zufallsvariablen wird Varianz genannt.

$$
\mathrm{var}\{X\} = \mathrm{E}\{(X - \mathrm{E}\{X\})^2\} = \int_{-\infty}^{\infty} (x - \mathrm{E}\{X\})^2\, p_X(x)\,\mathrm{d}x = \sigma_X^2
$$

Es gilt $\mathrm{E}\{(X - \mathrm{E}\{X\})^2\} = \mathrm{E}\{X^2\} - \mathrm{E}\{X\}^2$.

Standardabweichung: $\sigma_X = \mathrm{std}\{X\} = \sqrt{\mathrm{var}\{X\}}$

\subsection{Die Verteilungsfunktion}
\label{sec:verteilungsfunktion}

Die kumulative Verteilungsfunktion $F_X(x)$ einer Zufallsvariablen ist eine Funktion, die durch die Bedingung

$$
F_X(x) = P(X \leq x)
$$

definiert ist. Sie gibt an, mit welcher Wahrscheinlichkeit die ZV $X$ kleiner oder gleich einem Wert $x$ ist. $F_X(x)$ ist eine monoton steigende Funktion mit $0 \leq F_X(x) \leq 1$. Offenbar lässt sich diese Funktion aus der Verteilungsdichte $p_X(x)$ durch Integration berechnen, so dass wir $F_X(x)$ und $p_X(x)$ wie folgt schreiben können:

$$
\int_{-\infty}^{x} p_X(u)\,\mathrm{d}u = F_X(x) \quad \Leftrightarrow \quad p_X(x) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} F_X(x).
$$

\subsection{Die Gleichverteilung auf dem Intervall $[a,b]$}
\label{sec:gleichverteilung}

Für Zahlen $a, b \in \mathbb{R}$ und $b > a$ ist die Gleichverteilung einer ZV $X$ durch

$$
p_X(x) = \begin{cases} \dfrac{1}{b - a} & , \quad x \in [a, b] \\ 0 & , \quad \text{sonst} \end{cases}
$$

definiert.

% Grafik: Rechteckige WS-Dichte auf [a,b] mit Höhe 1/(b−a)

% Grafik: p_X(x) (blau) und F_X(x) (grün gestrichelt) für a=−1, b=1 (links) und a=−1, b=2 (rechts), x von −2 bis 2

Für eine gleichverteilte Zufallsvariable $X$ gilt:

$$
\mathrm{E}\{X\} = \frac{a + b}{2} \qquad \mathrm{E}\{X^2\} = \frac{a^2 + ab + b^2}{3} \qquad \mathrm{var}\{X\} = \frac{(a-b)^2}{12}
$$

\subsection{Die Normalverteilung}
\label{sec:normalverteilung}

Die Normalverteilung zu den Parametern $\mu \in \mathbb{R}$ und $\sigma > 0$ ist durch die Dichtefunktion

$$
p_X(x) = \mathcal{N}(x;\, \mu,\, \sigma^2) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\, e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
$$

definiert. Ferner gilt für eine normalverteilte ZV $X$:

\begin{itemize}
  \item Mittelwert: $\mathrm{E}\{X\} = \mu$
  \item Varianz: $\mathrm{var}\{X\} = \sigma^2$
  \item Leistung: $P = \sigma^2 + \mu^2$
\end{itemize}

% Grafik: p_X(x) (blau) und F_X(x) (grün gestrichelt) für μ=0, σ=1 (links) und μ=1, σ=0{,}5 (rechts), x von −2 bis 2

Die Verteilungsfunktion $F_X(x)$ einer normalverteilten Zufallsvariablen $X$ mit der Dichtefunktion $p_X(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}$ wird häufig mit Hilfe der Gaußschen Fehlerfunktion

$$
\mathrm{erf}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^x e^{-t^2}\,\mathrm{d}t = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int_0^{x\sqrt{2}} e^{-\frac{t^2}{2}}\,\mathrm{d}t
$$

oder der komplementären Fehlerfunktion

$$
\mathrm{erfc}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_x^{\infty} e^{-t^2}\,\mathrm{d}t = 1 - \mathrm{erf}(x)
$$

angegeben. Somit gilt mit $\mathrm{erf}(-x) = -\mathrm{erf}(x)$

$$
F_X(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x} e^{-\frac{t^2}{2}}\,\mathrm{d}t = \frac{1}{2}\!\left(1 + \mathrm{erf}\!\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right)\right) = \frac{1}{2}\,\mathrm{erfc}\!\left(\frac{-x}{\sqrt{2}}\right).
$$

\subsection{Die Exponentialverteilung}
\label{sec:exponentialverteilung}

Die Exponentialverteilung zum Parameter $\lambda > 0$ ist zu

$$
p_X(x) = \begin{cases} \lambda e^{-\lambda x} & , \quad x \geq 0 \\ 0 & , \quad \text{sonst} \end{cases}
$$

definiert. Ferner finden wir für eine exponentialverteilte ZV $X$ die folgenden Momente.

Mittelwert:
$$
\mathrm{E}\{X\} = \frac{1}{\lambda}
$$

Leistung:
$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \frac{2}{\lambda^2}
$$

Varianz:
$$
\mathrm{var}\{X\} = \frac{1}{\lambda^2}
$$

Diese werden wie folgt berechnet.

Berechnung des Mittelwertes:

$$
\mathrm{E}\{X\} = \int_{-\infty}^{\infty} u\, p_X(u)\,\mathrm{d}u = \int_0^{\infty} u \lambda e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u
$$

Hier wird die Regel der partiellen Integration verwendet.

$$
\mathrm{E}\{X\} = \left[-u e^{-\lambda u}\right]_0^{\infty} + \int_0^{\infty} e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u
= \left[-u e^{-\lambda u} - \frac{1}{\lambda} e^{-\lambda u}\right]_0^{\infty} = 0 - \frac{-1}{\lambda} = \frac{1}{\lambda}
$$

Berechnung der Leistung:

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \int_{-\infty}^{\infty} u^2\, p_X(u)\,\mathrm{d}u = \int_0^{\infty} u^2 \lambda e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u
$$

Hier wird die Regel der partiellen Integration verwendet.

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \left[-u^2 e^{-\lambda u}\right]_0^{\infty} + \int_0^{\infty} 2u\, e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u = \int_0^{\infty} 2u e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u
$$

Umformung, um das Ergebnis für den Mittelwert nutzen zu können.

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \frac{2}{\lambda} \int_0^{\infty} \lambda u e^{-\lambda u}\,\mathrm{d}u = \frac{2}{\lambda} \cdot \frac{1}{\lambda} = \frac{2}{\lambda^2}
$$

Berechnung der Varianz:

$$
\mathrm{var}\{X\} = \mathrm{E}\{X^2\} - \mathrm{E}\{X\}^2 = \frac{2}{\lambda^2} - \frac{1}{\lambda^2} = \frac{1}{\lambda^2}
$$

% Grafik: p_X(x) (blau) und F_X(x) (grün gestrichelt) für λ=1 (links) und λ=1{,}5 (rechts), x von −2 bis 2

\subsection{Die Laplaceverteilung}
\label{sec:laplaceverteilung}

Die zweiseitige Laplaceverteilung zu den Parametern $\mu$ und $\sigma$ ist zu

$$
p_X(x) = \frac{1}{2\sigma}\, e^{-\frac{|x-\mu|}{\sigma}}
$$

definiert. Ferner gilt für eine laplaceverteilte ZV $X$:

Mittelwert: $\mathrm{E}\{X\} = \mu$

Leistung: $\mathrm{E}\{X^2\} = 2\sigma^2 + \mu^2$

Varianz: $\mathrm{var}\{X\} = 2\sigma^2$

Wir berechnen wieder die Momente erster und zweiter Ordnung.

Berechnung des Mittelwertes:

$$
\mathrm{E}\{X\} = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{u}{2\sigma} e^{-\frac{|u-\mu|}{\sigma}}\,\mathrm{d}u
= \int_{-\infty}^{\mu} \frac{u}{2\sigma} e^{\frac{u-\mu}{\sigma}}\,\mathrm{d}u + \int_{\mu}^{\infty} \frac{u}{2\sigma} e^{-\frac{u-\mu}{\sigma}}\,\mathrm{d}u
= \mu - \frac{\sigma}{2} + \frac{\sigma}{2} = \mu
$$

Berechnung der Leistung (mit partieller Integration):

$$
\mathrm{E}\{X^2\} = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{u^2}{2\sigma} e^{-\frac{|u-\mu|}{\sigma}}\,\mathrm{d}u = \mu^2 + \sigma^2 + \sigma^2 = 2\sigma^2 + \mu^2
$$

Berechnung der Varianz:

$$
\mathrm{var}\{X\} = \mathrm{E}\{X^2\} - \mathrm{E}\{X\}^2 = 2\sigma^2 + \mu^2 - \mu^2 = 2\sigma^2
$$

% Grafik: p_X(x) (blau) und F_X(x) (grün gestrichelt) für μ=0, σ=1 (links) und μ=1, σ=0{,}5 (rechts), x von −2 bis 2

\begin{beispiel}[Quantisierung eines Laplace-verteilten Signals]
Die Abtastwerte eines Audiosignals seien Laplace-verteilt mit $\mu = 0$ und $\sigma = 1$. Die Abtastwerte werden nun mit der in Abbildung 4.26 dargestellten Quantisierungskennlinie quantisiert.

% Grafik: Midrise-Quantisierungskennlinie x_q über x, x und x_q von −1 bis 1

Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Quantisierer bei Betrachtung eines einzelnen Abtastwerts übersteuert ($|x| > 1$) wird?

Zunächst kann die Wahrscheinlichkeit $P(-1 \leq X \leq 1)$, dass der Quantisierer nicht übersteuert, berechnet werden. Aus dieser kann dann der gegenteilige Fall $P(|X| > 1)$ errechnet werden: Es gilt $P(|X| > 1) = 1 - P(-1 \leq X \leq 1)$.

Die Laplaceverteilung ist durch die Verteilungsdichtefunktion

$$
p_X(x) = \frac{1}{2\sigma} e^{-\frac{|x-\mu|}{\sigma}}
$$

gegeben. Damit folgt für

$$
P(-1 \leq X \leq 1) = F_X(1) - F_X(-1) = \int_{-1}^{1} p_X(u)\,\mathrm{d}u
$$

und mit $\mu = 0$ und $\sigma = 1$

$$
P(-1 \leq X \leq 1) = \int_{-1}^{1} \frac{1}{2} e^{-|u|}\,\mathrm{d}u = 2\int_0^1 \frac{1}{2} e^{-u}\,\mathrm{d}u = \left[-e^{-u}\right]_0^1 = -e^{-1} + e^0 = 1 - \frac{1}{e} \approx 0{,}632.
$$

Die Wahrscheinlichkeit für eine Übersteuerung ergibt sich somit zu

$$
P(|X| > 1) = 1 - P(-1 \leq X \leq 1) = \frac{1}{e} \approx 0{,}368.
$$

Dieses Ergebnis gilt für einen einzelnen Abtastwert. Werden mehrere, aufeinanderfolgende Abtastwerte betrachtet, so muss deren Verbundstatistik berücksichtigt werden. Diese ist in diesem Beispiel allerdings nicht gegeben.
\end{beispiel}

\subsection{Transformation einer Zufallsvariablen}
\label{sec:transformation-zv}

In vielen Anwendungen werden Zufallsvariablen mit einer vorgegebenen Verteilungsdichtefunktion einer Transformation unterzogen, zum Beispiel mit Hilfe einer Funktion auf eine neue Zufallsvariable abgebildet. Es entsteht dann die Aufgabe, die Verteilungsdichtefunktion der neuen Zufallsvariable zu berechnen.

Zur Einführung betrachten wir das folgende einfache Beispiel:

\begin{beispiel}[Lineare Transformation einer Zufallsvariablen -- Celsius $\to$ Fahrenheit]
Bei der Messung der höchsten Außentemperatur an 20 Tagen im August sind folgende Temperaturen, auf 5 Grad Celsius gerundet, aufgetreten. Die daraus resultierende relative Häufigkeit der Temperaturen wurde ebenfalls bestimmt und ist in der Tabelle angegeben.

\begin{center}
\begin{tabular}{l|cccccc}
  \hline
  Temperatur in Celsius & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 \\
  Häufigkeit & 1 & 2 & 4 & 6 & 5 & 2 \\
  Relative Häufigkeit & 0{,}05 & 0{,}1 & 0{,}2 & 0{,}3 & 0{,}25 & 0{,}1 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

Nun sollen die Temperaturen in Fahrenheit statt in Grad Celsius angegeben werden. Die Temperatur $T_F$ in Grad Fahrenheit berechnet sich aus der Temperatur $T_C$ in Grad Celsius durch eine lineare Transformation:

$$
T_F = T_C \cdot \frac{9}{5} + 32.
$$

Offensichtlich werden die Celsius-Werte linear transformiert und die Häufigkeiten der diskreten Temperaturwerte entsprechen geordnet. Man kann nun die einzelnen Häufigkeiten der Temperatur Grad Fahrenheit zuordnen.

\begin{center}
\begin{tabular}{l|cccccc}
  \hline
  Temperatur in Fahrenheit & 50 & 59 & 68 & 77 & 86 & 95 \\
  Relative Häufigkeit & 0{,}05 & 0{,}1 & 0{,}2 & 0{,}3 & 0{,}25 & 0{,}1 \\
  Häufigkeit & 1 & 2 & 4 & 6 & 5 & 2 \\
  Temperatur in Celsius & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Funktion einer Zufallsvariablen -- Nichtlineare Transformation]
Eine Zufallsvariable $X$ ist auf dem Intervall $[0, 4]$ gleichverteilt. Zur Veranschaulichung wird diese Verteilung in vier gleich große Wahrscheinlichkeitsmassen aufgeteilt, mit einer Intervalllänge von jeweils 1. Für die Wahrscheinlichkeiten ergeben sich dann:

$$
P_X(0 \leq x < 1) = P_X(1 \leq x < 2) = P_X(2 \leq x < 3) = P_X(3 \leq x < 4) = \frac{1}{4}.
$$

Die Zufallsvariable $Y$ ist nun quadratisch mit $Y = X^2$ von $X$ abhängig. Die vier Wahrscheinlichkeitsmassen werden also nichtlinear auf die Zufallsvariable $Y$ übertragen. Dabei ergeben sich neue Intervallgrenzen:

$$
P_Y(0 \leq x < 1) = P_X(1 \leq x < 4) = P_X(4 \leq x < 9) = P_X(9 \leq x < 16) = \frac{1}{4}.
$$

% Grafik: Nichtlineare Transformation der Wahrscheinlichkeitsmassen einer Gleichverteilung

Lässt man diese Intervalle nun infinitesimal klein werden, erhält man die infinitesimale Wahrscheinlichkeitsmasse mit $p_X(x)|\mathrm{d}x| = p_Y(y)|\mathrm{d}y|$. Es werden dann nicht mehr Wahrscheinlichkeitsmassen sondern Punkte der Wahrscheinlichkeitdichtefunktion transformiert.
\end{beispiel}

Die Lösung der oben beschriebenen Transformationsaufgabe wird nun im Folgenden in allgemeiner Form angegeben.

Gegeben sei eine Funktion $Y = g(X)$ einer Zufallsvariablen $X$. Falls $g(\cdot)$ eine streng monotone Funktion ist, so dass die Umkehrfunktion

$$
X = g^{-1}(Y)
$$

existiert, dann gilt für die Lösung $x = g^{-1}(y)$

\subsection{Streng monotone Funktion einer Zufallsvariablen}
\label{sec:monotone-transformation}

Falls $Y = g(X)$ gilt und $g(\cdot)$ eine streng monotone Funktion ist, so dass die Umkehrfunktion $X = g^{-1}(Y)$ existiert, dann gilt für die Lösung $x = g^{-1}(y)$

$$
p_Y(y) = p_X(x)\frac{|\mathrm{d}x|}{|\mathrm{d}y|} = p_X(g^{-1}(y))\left|\frac{\mathrm{d}g^{-1}(y)}{\mathrm{d}y}\right| = \frac{p_X(g^{-1}(y))}{\left|\dfrac{\mathrm{d}g(x)}{\mathrm{d}x}\right|} = \frac{p_X(g^{-1}(y))}{|g'(g^{-1}(y))|}
$$

wobei für das Differenzieren der Umkehrfunktion $\dfrac{\mathrm{d}g^{-1}(y)}{\mathrm{d}y} = \left(\dfrac{\mathrm{d}g(x)}{\mathrm{d}x}\right)^{-1}$ gilt und $g'(x)$ die Ableitung der Funktion $g(x)$ bezeichnet.

\subsection{Transformation für nichtmonotone Funktionen}
\label{sec:nichtmonotone-transformation}

Gegeben sei eine Funktion $Y = g(X)$ einer Zufallsvariablen $X$. Wenn die Funktion $g(\cdot)$ nicht streng monoton ist, hat die Gleichung $Y = g(x)$ mehrfache Lösungen $x_1 = g^{-1}(y), \ldots, x_n = g^{-1}(y)$. Dann berechnet sich die Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion $p_Y(y)$ zu

$$
p_Y(y) = \frac{p_X(x_1)}{|g'(x_1)|} + \ldots + \frac{p_X(x_n)}{|g'(x_n)|}
$$

wobei die $x_i$ die Lösungen der Gleichung $y = g(x_i)$ und $g'(x)$ die Ableitung der Funktion $g(x)$ bezeichnen.

\begin{beispiel}[Lineare Transformation]
$Y = aX + b = g(X)$

Diese Gleichung hat genau eine Lösung

$$
x_1 = \frac{y - b}{a}.
$$

Ferner gilt $g'(x) = a$.

Also gilt für die WS-Dichte $p_Y(y)$:

$$
p_Y(y) = \frac{p_X\!\left(\dfrac{y-b}{a}\right)}{|a|}
$$

Wenn man für $p_X(x)$ eine Gleichverteilung ansetzt erhält man mit

$$
p_X(x) = \begin{cases} \dfrac{1}{25}, & x \in [10, 35] \\ 0, & \text{sonst} \end{cases}
$$

mit $Y = 1{,}8 \cdot X + 32$ und mit der Lösung $x = \dfrac{y - 32}{1{,}8}$ die transformierte Dichte zu

$$
p_Y(y) = \frac{p_X\!\left(\dfrac{y-32}{1{,}8}\right)}{1{,}8}.
$$

Entsprechend folgt mit $\tilde{a} = g(10) = 50$ und $\tilde{b} = g(35) = 95$ für die Verteilungsdichtefunktion von $Y$:

$$
p_Y(y) = \begin{cases} \dfrac{1}{\tilde{b} - \tilde{a}}, & y \in [\tilde{a}, \tilde{b}] \\ 0, & \text{sonst} \end{cases}
= \begin{cases} \dfrac{1}{45}, & 50 \leq y \leq 95 \\ 0, & \text{sonst} \end{cases}
$$
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Nichtlineare Transformation: $Y = X^2$]
Wir betrachten nun die Transformationsvorschrift $Y = X^2 = g(X)$. Diese Gleichung hat für $y \geq 0$ zwei Lösungen $x_1 = +\sqrt{y}$ und $x_2 = -\sqrt{y}$.

Für $y < 0$ existiert keine reellwertige Lösung.

Ferner gilt $g'(x) = 2x$ und somit $|g'(x_1)| = |g'(x_2)| = 2\sqrt{y}$.

Also gilt für die WS-Dichte $p_Y(y)$:

$$
p_Y(y) = \begin{cases}
\dfrac{p_X(\sqrt{y})}{2\sqrt{y}} + \dfrac{p_X(-\sqrt{y})}{2\sqrt{y}}, & y \geq 0 \\[6pt]
0, & y < 0
\end{cases}
= \left(\frac{p_X(\sqrt{y})}{2\sqrt{y}} + \frac{p_X(-\sqrt{y})}{2\sqrt{y}}\right) \cdot \varepsilon(y)
$$
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Normalverteilung]
Wir betrachten nun den Fall einer gaußschen Variable $X$,

$$
p_X(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\,e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} \quad \text{mit } \mu = 0.
$$

Dies könnte zum Beispiel die Rauschspannung an einem ohmschen Widerstand sein. Wir interessieren uns für die Verteilungsdichtefunktion der quadrierten Werte. Es soll also gelten:

$Y = X^2$ mit den Lösungen $x_1 = \sqrt{y}$ und $x_2 = -\sqrt{y}$. Damit folgt

$$
p_Y(y) = \frac{1}{2\sqrt{y}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} \left(e^{-\frac{(\sqrt{y})^2}{2\sigma^2}} + e^{-\frac{(-\sqrt{y})^2}{2\sigma^2}}\right) \cdot \varepsilon(y)
= \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2 y}}\,e^{-\frac{y}{2\sigma^2}} \cdot \varepsilon(y).
$$

Dies entspricht einer $\chi^2$-Verteilungsdichtefunktion mit einem Freiheitsgrad.
\end{beispiel}

