\section{Bedingte Wahrscheinlichkeiten und der Satz von Bayes}
\label{sec:bedingte-wahrscheinlichkeit}

Die Auswirkung vorab bekannter Informationen auf die Wahrscheinlichkeit von Ereignissen wird durch die „bedingte" Wahrscheinlichkeit formalisiert.

\begin{definition}[Bedingte Wahrscheinlichkeit]
Die Wahrscheinlichkeit $P(A_i|B_j)$, dass ein Ereignis $A_i \in \mathcal{A}$ eintritt, wenn das Ergebnis $B_j \in \mathcal{B}$ eines anderen Experiments mit $P(B_j) > 0$ als bekannt vorausgesetzt wird, wird als bedingte Wahrscheinlichkeit bezeichnet und ist zu

$$
P(A_i|B_j) = \frac{P(A_i, B_j)}{P(B_j)}
$$

definiert. Es gilt $0 \leq P(A_i|B_j) \leq 1$.
\end{definition}

Wenn die Ereignisse $A_i$ und $B_j$ statistisch unabhängig sind (Abschnitt~\ref{sec:unabhaengige-versuche}), gilt

$$
P(A_i|B_j) = \frac{P(A_i, B_j)}{P(B_j)} = \frac{P(A_i)P(B_j)}{P(B_j)} = P(A_i).
$$

In diesem Fall bleibt die Kenntnis des Ereignisses $B_j$ ohne Auswirkung auf die Wahrscheinlichkeit von $A_i$.

Das Konzept der bedingten Wahrscheinlichkeiten soll nun an einem Beispiel verdeutlicht werden.

\begin{beispiel}[Symbolquelle]
Wir betrachten die Erzeugung von den Symbolen $a_1$ und $a_2$ durch die Quelle $A$ und $b_1$ und $b_2$ durch die Quelle $B$, also $\Omega_A = \{a_1, a_2\}$ und $\Omega_B = \{b_1, b_2\}$.

Außerdem ist bekannt, dass die Wahrscheinlichkeiten für das gemeinsame Auftreten der Symbole durch

$$
P(a_1, b_1) = 0{,}3 \qquad P(a_2, b_1) = 0{,}2
$$
$$
P(a_1, b_2) = 0{,}2 \qquad P(a_2, b_2) = 0{,}3
$$

gegeben sind. Die Randwahrscheinlichkeiten für das Auftreten eines Symbols ergeben sich somit jeweils zu 0{,}5. Zum Beispiel gilt für

$$
P(b_2) = P(a_1, b_2) + P(a_2, b_2) = 0{,}2 + 0{,}3 = 0{,}5.
$$

Sind die Symbole der Quellen $A$ und $B$ statistisch abhängig? Ist das Auftreten beider Symbole statistisch unabhängig, muss $P(a_i, b_j) = P(a_i)P(b_j)$ gelten. Es reicht aus, nur ein einziges Gegenbeispiel zu finden:

$$
P(a_1, b_1) = P(a_1)P(b_1) \quad \Rightarrow \quad 0{,}3 \neq 0{,}5 \cdot 0{,}5 = 0{,}25.
$$

In jedem der Fälle zeigt sich die statistische Abhängigkeit der von der Quelle erzeugten Symbole.

Die Wahrscheinlichkeit, dass das Symbol $a_1$ erzeugt wird, wenn das Symbol $b_2$ bereits vorliegt, berechnet sich nun zu

$$
P(a_1|b_2) = \frac{P(a_1, b_2)}{P(b_2)} = \frac{0{,}2}{0{,}5} = 0{,}4 < P(a_1).
$$
\end{beispiel}

\begin{gedankenexperiment}[Monty-Hall-Problem (Ziegenproblem)]
Das zweite Beispiel zeigt, dass das Rechnen mit bedingten Wahrscheinlichkeiten zu überraschenden Ergebnissen führen kann. Es handelt sich um das bekannte Ziegenproblem oder auch Monty-Hall Problem. Dabei wird eine Gameshow betrachtet, bei der es durch Raten ein Auto zu gewinnen gibt. Im ersten Teil erklärt der Showmaster: Hinter einer der drei Türen verbirgt sich ein Auto ($A$), hinter den anderen jeweils eine Ziege ($Z$). Wenn Sie die richtige Tür raten, gehört das Auto Ihnen. Welche Tür wählen Sie?

% Grafik: 3 Türen – Ziege | ? | Auto

Im zweiten Teil des Rateexperiments und nach der Auswahl einer Tür öffnet der Showmaster nun eine der Türen, hinter der sich eine Ziege verbirgt.

Die Frage ist nun: Ist es sinnvoll, sich nun für die bisher nicht gewählte Tür zu entscheiden?

Bei der Antwort spielt die bedingte Wahrscheinlichkeit die entscheidende Rolle. Im ersten Teil ist es tatsächlich „egal" für welche Tür Sie sich entscheiden. Für jede Tür $T_i$, $i = 1, \ldots, 3$, gilt die Wahrscheinlichkeit $P(T_i) = \frac{1}{3}$, dass das Auto hinter dieser steht, und $P(\overline{T_i}) = \frac{2}{3}$, dass sich eine Ziege dort befindet.

Im zweiten Teil, nach dem Öffnen einer Tür durch den Showmaster, gibt es Zusatzinformationen und es tritt die bedingte Wahrscheinlichkeit in Kraft. Die Wahrscheinlichkeit für das Auto hinter der geöffneten Tür beträgt nun $P(T_o) = 0$ und für eine Ziege $P(\overline{T_o}) = 1$. Die einzelnen Wahrscheinlichkeiten sind statistisch nicht voneinander abhängig.

Die Wahrscheinlichkeit für das Auto hinter der anfangs gewählten Tür bei Kenntnis der offenen Tür beträgt:

$$
P(T_i|\overline{T_o}) = \frac{P(T_i, \overline{T_o})}{P(\overline{T_o})} = \frac{P(T_i)P(\overline{T_o})}{P(\overline{T_o})} = P(T_i) = \frac{1}{3}
$$

und die Wahrscheinlichkeit für eine Ziege hinter der anfangs gewählten Tür beträgt:

$$
P(\overline{T_i}|\overline{T_o}) = \frac{P(\overline{T_i}, \overline{T_o})}{P(\overline{T_o})} = \frac{P(\overline{T_i})P(\overline{T_o})}{P(\overline{T_o})} = P(\overline{T_i}) = \frac{2}{3}.
$$

Für die Tür $T_w$, zu der man wechseln könnte, ergeben sich die Wahrscheinlichkeiten $P(T_w) = 1 - P(T_i|\overline{T_o}) = \frac{2}{3}$ und $P(\overline{T_w}) = 1 - P(\overline{T_i}|\overline{T_o}) = \frac{1}{3}$. Durch den Wechsel erhöhen sich also die Gewinnchancen.
\end{gedankenexperiment}

\subsection{Totale Wahrscheinlichkeit}
\label{sec:totale-wahrscheinlichkeit}

\begin{satz}[Totale Wahrscheinlichkeit]
Für einen Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ mit der Partition $B_1, \ldots, B_N \in \mathcal{F}$ und $P(B_i) > 0$ gilt für jedes $A_k \in \mathcal{F}$

$$
P(A_k) = \sum_{i=1}^{N} P(A_k|B_i)\,P(B_i)\,.
$$
\end{satz}

Das Theorem von der totalen Wahrscheinlichkeit erlaubt die Berechnung einer unbekannten Wahrscheinlichkeit $P(A_k)$ durch Entwicklung in eine Summe von oft einfacher zu ermittelnden bedingten Wahrscheinlichkeiten $P(A_k|B_i)$ und den \textit{a priori} Wahrscheinlichkeiten $P(B_i)$.

\subsection{Der Satz von Bayes}
\label{sec:satz-von-bayes}

\begin{satz}[Satz von Bayes]
Sei $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ ein Wahrscheinlichkeitsraum und $B_1, \ldots, B_N \in \mathcal{F}$ eine Partition von $\Omega$ mit $P(B_i) > 0$ für alle $i = 1, \ldots, N$. Dann gilt für jedes $A_k \in \mathcal{F}$ mit $P(A_k) > 0$ und $B_j$

$$
P(B_j|A_k) = \frac{P(A_k|B_j)P(B_j)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{N} P(A_k|B_i)P(B_i)} = \frac{P(A_k|B_j)P(B_j)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{N} P(A_k, B_i)} = \frac{P(A_k|B_j)P(B_j)}{P(A_k)}
$$
\end{satz}

Der Satz von Bayes verbindet somit die Wahrscheinlichkeiten zweier auf $\Omega$ definierter Experimente.

\begin{beispiel}[Symmetrischer Binärkanal]
Eine Datenquelle erzeugt die Symbole $\xi_1 = 0$ und $\xi_2 = 1$ mit den Wahrscheinlichkeiten $P(\xi_1) = P_1$ und $P(\xi_2) = P_2 = 1 - P_1$. Bei der Übertragung dieser Symbole treten Fehler für die beiden Fälle $0 \to 1$ und $1 \to 0$ mit der gleichen Wahrscheinlichkeit $P_e$ auf.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex, node distance=1.5cm]
  \node (xi1) {$\xi_1 = 0$};
  \node [below=1.2cm of xi1] (xi2) {$\xi_2 = 1$};
  \node [right=4cm of xi1] (eta1) {$0 = \eta_1$};
  \node [right=4cm of xi2] (eta2) {$1 = \eta_2$};
  \draw[->] (xi1) -- node[above] {$1 - P_e$} (eta1);
  \draw[->] (xi1) -- node[above, sloped, near end] {$P_e$} (eta2);
  \draw[->] (xi2) -- node[below, sloped, near end] {$P_e$} (eta1);
  \draw[->] (xi2) -- node[below] {$1 - P_e$} (eta2);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Auf der Grundlage dieses Modells und mit Hilfe des Satzes von Bayes lässt sich nun auf die gesendeten Bits schließen, z.\,B.

$$
P(\xi_1|\eta_1) = \frac{P(\eta_1|\xi_1) \cdot P(\xi_1)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{2} P(\eta_1|\xi_i)P(\xi_i)} = \frac{(1-P_e)P_1}{(1-P_e)P_1 + P_e P_2}
$$

mit

$$
P(\eta_1|\xi_1) = 1 - P_e, \quad P(\eta_1|\xi_2) = P_e, \quad P(\eta_2|\xi_1) = P_e, \quad P(\eta_2|\xi_2) = 1 - P_e
$$

Anhand dieses Beispiels interpretieren wir

\begin{itemize}
  \item $P(\xi_i)$ als \textit{a priori} Wahrscheinlichkeiten (Vorabwissen)
  \item $P(\eta_i|\xi_j)$ als Übergangswahrscheinlichkeiten
  \item $P(\xi_j|\eta_i)$ als \textit{a posteriori} Wahrscheinlichkeiten
\end{itemize}
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Internetwerbung]
Ein Verlag möchte mehr über seine Leser erfahren, um diese gezielt mit Werbung zu Büchern des Genres Belletristik (B), Ratgeber (R) oder Sachbuch (S) zu versorgen. So kann dann gezielt Werbung in die Browser potentieller Käufer eingeblendet werden.

Es soll in diesem Beispiel ermittelt werden, mit welcher Wahrscheinlichkeit eine der drei Personen $x_1$, $x_2$ oder $x_3$ ein Buch einer der drei Genres gekauft hat.

Wir bezeichnen die Wahrscheinlichkeit, dass Person $x_i$ ein Buch im Internet kauft mit $P(K_i)$ und die Wahrscheinlichkeit, dass kein Buch gekauft wird mit $P(\overline{K_i})$.

Aus alten Facebook-Daten ist nun bekannt, dass

\begin{itemize}
  \item die Person $x_1$ in der Schulzeit viele Bücher gelesen hat,
  \item die Person $x_2$ schon einmal in der Nähe eines Bücherregals gesehen wurde (Foto auf dem Facebook-Server),
  \item die Person $x_3$ gute Noten in den Schulfächern Deutsch und Englisch hatte.
\end{itemize}

Auf der Grundlage dieser Daten wird das generell zu vermutende Interesse am Kauf eines Buchs $K_i$ der Person $x_i$ als \textit{a priori} Information mit den Wahrscheinlichkeiten $P(K_i)$ modelliert:

$$
P(K_1) = 0{,}6 \qquad P(K_2) = 0{,}15 \qquad P(K_3) = 0{,}25
$$

Aus den Daten der Internetkäufe ist ferner bekannt, mit welchen relativen Häufigkeiten (als Wahrscheinlichkeiten zu modellieren) Bücher der Kategorie Belletristik (B), Ratgeber (R) oder Sachbuch (S) gekauft wurden, wenn von der Person $x_i$ ein Buch gekauft wurde. Dieses Wissen wird durch die bedingten Wahrscheinlichkeiten $P(\text{Genre} \mid \text{Person})$ modelliert:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  $P(B|K_1) = 0{,}4$ & $P(R|K_1) = 0{,}1$ & $P(S|K_1) = 0{,}5$ \\
  $P(B|K_2) = 0{,}1$ & $P(R|K_2) = 0{,}8$ & $P(S|K_2) = 0{,}1$ \\
  $P(B|K_3) = 0{,}5$ & $P(R|K_3) = 0{,}2$ & $P(S|K_3) = 0{,}3$ \\
\end{tabular}
\end{center}

In Kombination mit den \textit{a priori} Informationen, z.\,B.\ gilt $P(B, K) = P(B|K_1) \cdot P(K_1)$, ergeben sich nun die Verbundwahrscheinlichkeiten $P(\text{Genre}, \text{Person})$ wie folgt:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  $P(B, K_1) = 0{,}2400$ & $P(R, K_1) = 0{,}0600$ & $P(S, K_1) = 0{,}3000$ \\
  $P(B, K_2) = 0{,}0150$ & $P(R, K_2) = 0{,}1200$ & $P(S, K_2) = 0{,}0150$ \\
  $P(B, K_3) = 0{,}1250$ & $P(R, K_3) = 0{,}0500$ & $P(S, K_3) = 0{,}0750$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Auf der Grundlage dieser Wahrscheinlichkeiten, ist es naheliegend, z.\,B.\ die Person $x_1$ vorrangig mit Buchwerbung zu den Genres Belletristik und Sachbuch zu versorgen.

Weiterhin lassen sich die Wahrscheinlichkeiten für den Kauf eines Buches eines Genres als Randwahrscheinlichkeit berechnen:

$$
P(B) = 0{,}3800 \qquad P(R) = 0{,}23 \qquad P(S) = 0{,}39
$$

Schließlich kann auf die Wahrscheinlichkeiten geschlossen werden, dass der Kauf eines Buches einer der drei Genres durch eine bestimmte Person erfolgte, also die \textit{a posteriori} Wahrscheinlichkeiten $P(\text{Person} \mid \text{Genre})$:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  $P(K_1|B) = 0{,}6316$ & $P(K_1|R) = 0{,}2609$ & $P(K_1|S) = 0{,}7692$ \\
  $P(K_2|B) = 0{,}0395$ & $P(K_2|R) = 0{,}5217$ & $P(K_2|S) = 0{,}0385$ \\
  $P(K_3|B) = 0{,}3289$ & $P(K_3|R) = 0{,}2174$ & $P(K_3|S) = 0{,}1923$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Wurde z.\,B.\ ein Ratgeber verkauft, ist der Kauf durch Person $x_2$ sehr viel wahrscheinlicher als durch die anderen Personen.

Die grundlegende Idee des \textbf{maschinellen Lernens} beruht nun darauf, die so ermittelte \textit{a posteriori} Wahrscheinlichkeiten im nächsten Rechenschritt als \textit{a priori} Information zu verwenden. Damit werden die alten Vermutungen über das Verhalten von Personen (oder Systemen) durch aktualisierte, auf Beobachtungen beruhende Vermutungen ersetzt.

In unserem Beispiel ergeben sich mit den aktualisierten \textit{a priori} Wahrscheinlichkeiten als einer erneuten Berechnung der \textit{a posteriori} Wahrscheinlichkeiten:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  $P(K_1|B) = 0{,}6000$ & $P(K_1|R) = 0{,}0536$ & $P(K_1|S) = 0{,}8621$ \\
  $P(K_2|B) = 0{,}0094$ & $P(K_2|R) = 0{,}8571$ & $P(K_2|S) = 0{,}0086$ \\
  $P(K_3|B) = 0{,}3906$ & $P(K_3|R) = 0{,}0893$ & $P(K_3|S) = 0{,}1293$ \\
\end{tabular}
\end{center}

wobei hier jetzt die Zusammenhänge zwischen Genre und Person noch deutlicher sichtbar sind.
\end{beispiel}
